\task{ Лёгкая пружина длины $l$, жесткости $k$ установлена на столе
  вертикально. На нее падает небольшой шарик массой $m$. Определите,
  на какой высоте $h$ от поверхности стола шарик будет иметь
  максимальную скорость.  }

\taskpic{ К концу однородной палочки массой $M = 4.4~\mbox{г}$
  подвешен на невесомой нити однородный алюминиевый шарик радиуса
  $r = 0.5~\mbox{см}$. Палочку кладут на край стакана с водой,
  добиваясь такого положения равновесия, при котором погруженной в
  воду окажется половина шарика. Плотность алюминия равна
  $\rho_{\mbox{\textit{ал}}} = 2.7 \cdot 10^3~\mbox{кг/м}^3$,
  плотность воды $\rho_{\textit{в}} = 1 \cdot
  10^3~\mbox{кг/м}^3$. Определите, в каком отношении $y / x$ делится
  длина палочки в этом случае. Объем шара радиуса $r$ равен
  $4 \pi r^3 / 3$.  }
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[fill = blue!20] (0, 0.5) rectangle ++(2.5, 1.5);
    \draw[very thick] (0, 3) -- ++(0, -2.5) -- ++(2.5, 0) -- ++(0, 2.5);
    \draw[thick, fill = white] (1.25, 2) circle (0.25);
    \draw (1.25, 2.25) -- ++(0, 0.75);
    \draw[very thick, fill = black] (1.25, 3) rectangle ++(2.25, 0.1);
    \draw[blue, <->] (1.25, 3.25) -- ++(1.25, 0) node[midway, above = 2pt] {$x$};
    \draw[blue, <->] (2.5, 3.25) -- ++(1, 0) node[midway, above] {$y$};
  \end{tikzpicture}
}


\libproblem{city}{2010-08-3}

\task{ Чтобы измерить массу однородной линейки, на один из её концов
  положили груз массой $250~\mbox{г}$ и начали выдвигать этот конец
  за край стола. Линейка находилась в равновесии до тех пор, пока её
  не выдвинули на четверть длины. Чему равна масса линейки?  }

\libproblem{rayon}{2001-08-1}

\task{ Лыжник скатился с горы длиной $s_1=60$ м за $t_1=15$ с, а затем
проехал по горизонтальному участку ещё $s_2=30$ м до остановки. На
обоих участках движение было равноускоренным. Найдите скорость $v_1$
лыжника в конце спуска и ускорение $a_2$ на горизонтальном
участке. Постройте график зависимости скорости от времени. }

\task{ Поезд прошёл расстояние $s=17$ км между двумя станциями со
  средней скоростью $v_{\mbox{\small ср}} = 60$ км/ч. При этом на
  разгон в начале движения и торможение перед остановкой ушло в общей
  сложности $t_1=4$ мин, а остальное время поезд двигался с постоянной
  скоростью. Чему равна эта скорость? }

\libproblem{1001}{6.15}

\task{ Стакан, имеющий массу $m=100$ г и объём $V=200~\mbox{см}^3$,
  подвешен к динамометру в перевёрнутом состоянии, причём края стакана
  касаются поверхности воды, а внутренний объём стакана заполнен
  водой. Почему вода не выливается из стакана? Что показывает
  динамометр? }
